\section{RESULTADOS ESPERADOS}

\subsection{Resultado Principal: Plataforma Web "IP Intelligence Dashboard"}
Una herramienta web funcional y de acceso público que, a partir de una IP, presente un informe completo con los siguientes componentes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Panel de Seguridad:} Un resumen de los puertos y servicios detectados por Censys, con advertencias claras sobre configuraciones de alto riesgo.
    \item \textbf{Mapa de Ubicación Aproximada:} Un mapa visual que muestre el país y la ciudad asociados a la IP, junto con un descargo de responsabilidad claro y visible sobre la naturaleza aproximada y no exacta de la geolocalización por IP, explicando que representa la ubicación del proveedor de servicios.
    \item \textbf{Informe de Red y Reputación:} Información detallada sobre el ISP, el ASN (obtenida del WHOIS) y un resumen de los reportes de actividad maliciosa, incluyendo el puntaje de confianza de AbuseIPDB.
    \item \textbf{Puntuación de Riesgo General:} Una calificación final que resuma el nivel de amenaza o exposición de la IP analizada, facilitando su interpretación rápida.
\end{itemize}

\subsection{Resultado Secundario: Manual Técnico de Integración y Metodología}
Un documento técnico detallado que servirá como guía para la replicación y expansión del proyecto. Incluirá:

\begin{itemize}
    \item La arquitectura del sistema, mostrando el flujo de datos desde las fuentes hasta la presentación final en el dashboard.
    \item Los procedimientos y el código para descargar, configurar y consultar localmente la base de datos GeoLite2.
    \item Las consultas SQL exactas utilizadas en Google BigQuery.
    \item La lógica y fundamentación del modelo de puntuación de riesgo, asegurando la transparencia del análisis.
    \item Una guía para el despliegue de la aplicación web.
\end{itemize}
